<div issue="1927-01">
    <div page="1">
        <title>發刊辭<lb/></title>
        他又響了 老雙<lb/>
        人說這口鐘可煞作怪他鬧一陣他啞一陣他鬧乎其所不必鬧他啞乎其所<lb/>
        不必啞他好久不響了他如今又響了今番的響聲有以異乎前番的響聲否<lb/>
        抑更響得千奇百怪否他以前的響因何而響中間的啞因何而啞現在從新<lb/>
        再響却又因何不甘於啞而再響種種是何因緣是甚麽道理<lb/>
        我說這口鐘乃是自由鐘他高興響便響他不高興響便不響他中間沒興所<lb/>
        以忽然不響了他現在高興所以忽然又響了<lb/>
        人休納罕這口鐘響得千奇百怪人須理會得現在社會現形的千奇百怪從<lb/>
        前的夏禹氏鑄九鼎以窮魑魅魍魎之形現在我把這口鐘忽然又響起來小<lb/>
        可之意比之夏禹氏之鑄鼎象奸要把諸多社會千奇百怪的現形用繪聲之<lb/>
        發刊辭 一
    </div>
    <div page="2">
        發刊辭 二
        法盡力描摹出來人說是頑意兒便算是頑意兒人說是冷灰爆個熱粟子便<lb/>
        算是冷灰爆個熱粟子人說這口鐘差不多是警衆的木鐸便算這口鐘差不<lb/>
        多是警衆的木鐸<lb/>
        人們聽者人們聽者他又響了人們對於他的聲響以為可惱也好以為可怕<lb/>
        也好以為可喜也好以為可頑也好人們喜他頑他他樂得響人們惱他怕他<lb/>
        他也要響大衆聽着罷他又響了<lb/>
        我這口鐘上面貼着「姜太公在此百無禁忌」字樣貼着「天弗怕地弗怕<lb/>
        」字樣貼着「青面孔綠牙鬚白鼻頭三莫來」字樣貼着「直言莫怪」「眞<lb/>
        不二價」等等字樣夫然後得以自由自在而撞而洋洋乎盈耳而堂堂乎其<lb/>
        響亮      
    </div>
    <div page="3">
        <title>新聞諧唱 阿拉<lb/></title>
        抛戈棄甲入禪門<lb/>
        ▲他苦參禪有心懺悔<lb/>
        ▲俺說新聞彈唱開篇<lb/>
        兵戰凶危自古云。好男所以不當兵。歎年來<lb/>
        。中原爭戰無体息。鶴唳風聲處處聞。恨只<lb/>
        恨。戰士已經枯萬骨。功虧一將未成名。兵<lb/>
        連禍結於今烈。赤火燎原玉石焚。單表那。<lb/>
        去年秋末冬初際。九江失陷大旂倾。有幾員<lb/>
        。軍爺們。棄甲抛戈亡命奔。倉皇走。狼狽<lb/>
        行。来向虞山福地暫存身。心懊惱。足逡巡<lb/>
        。遠離城市入山林。將身投入破山寺。願喫<lb/>
        清齋伴冷僧。大和尚。說分明。廣大佛門來<lb/>
        不拒。不應享汝閉門羹。但須知。清清淨淨<lb/>
        參禪地。不容你。自由自在亂胡行。無論你<lb/>
        披緇削髮情甘否。入我門來要了俗情。俺寺<lb/>
        中清規整肅休干犯。戒律莊嚴要恪循。三餐<lb/>
        齋飯要随僧吃。一個蒲團要坐定身。參禪意<lb/>
        味要同嘗試。打坐功夫要曉夜行。又要你空<lb/>
        五蘊。淨六根。又要你能見性。善明心。若<lb/>
        能一一遵依我。你不妨古佛青燈過一生。軍<lb/>
        爺們。悚然驚。齊點首。願遵循。從此是。<lb/>
        死心塌地随僧衆。青磐紅魚住佛門。晨寂寂<lb/>
        。夜沈沈。神蕩漾。眼瞢騰。囘首沙場寒慄<lb/>
        新聞諧唱<lb/>
    </div>
    <div>
        新聞諧唱
        慄。潮來心血亂紛紛。但則見。無情？？彈空
        中落。一衆屍身地上橫。斷願折足呼號慘。
        血肉淋漓身命傾。生誤從軍鍾怨氣。死能爲
        厲聚冤魂。把這些。軍爺們。團團圍住詈申
        申。紛紛索命哭嚶嚶。軍爺們。劇驚心。張
        眼看時都不見。移時？？目又見分明。嚇得他
        。汗流浹背無擺佈。一夜凄惶直到明。啓方
        丈。說原因。深深懺悔從前事。把已往愆尤
        一一陳。願借無邊佛法散冤氛。願建一場佛
        事遣冤魂。大和尚。笑和南。善哉两字道連
        聲。許建道場七晝夜、替他超度沙場浪死人
        。說道你等既然知懺悔。可知一點心燈漸漸
        明。願從今後苦修行。        
        <title>脚踏車行弗是生意經</title>
        ▲你這邊喫乖飯貪小利零租車子
        ▲他那邊兜圈子撞窮禍自在游行
        灘簧唱點啥正經。說道脚踏車行弗是生意呀
        經。區區要怪開行老班有點弗靈精。阿曉得
        小小常熟地方弗比上海城。我伲常熟大小水
        旱六城門。來來去去不過三四五里短路程。
        所以郵政局裏送信人。但憑兩脚奔波送快信
        。弗必用啥脚踏車来赶路呀程。所以脚踏車
        。弗是生意經。開行老班直頭有點嘸淘成。
        叫啥每個鐘頭只要兩角洋鈿小租金。那末毛
        三苟四才好的鈴的鈴脚踏風火輪。兜風頭。
        尋開心。大街小巷自在行。的鈴的鈴關弗清
        。小猢猻。骨頭輕。野起勁。蠻得情。兜兜
        太平圈子弗算数。還要邪氣搭搭弗想好正經
    </div>
    
