    <div page="12">
其二則左於腕而右於臂也。急執刀铺主人而訊
之。謂先是三日，某某来市刀。刀適罄，特地為之速
成。彼約三日而取，囑鐫刀上曰某某記。昨夜，予鋪
閉矣。彼叩而入，取以去，不知其他也。曰若鋪亦有
簿籍可稽乎？曰有。則命取以至而檢之。有曰某日
收某某記定錢五十云云。又有曰，某日收某某記
若干文訖云云。而凡所謂某某記者，則紅之父姓
字也。噫嘻，諸無賴劃策之陰狠也如此。其所謂借
刀殺人之計者如此。
刀鋪主人者即無賴之献計乙父者也。定計五日
而後行者，特製此刀殺人，而嫁禍於紅之父耳。至
其所殺人，則一巨腹賈。賈妻美而蕩，通於刀鋪主
人。賈夙牽車遠行役，近則歸矣。刀铺主人不遂其
媾，方將謀殺賈。而乙父適迎其機，於是恍然得計。
殺賈而故遺兇器於旁。紅之父遂被逮，冤憤填膺，
而百口莫由洗刷。三木森嚴，不勝箠楚。逐誣服，瞽
妻初意終得伸雪。則為之上下營救，而且扶人摸
索街頭，傳餐探獄。狱吏因緣為利，於入狱探者，多
所索。索且每況而愈奢。紅之母悉索敝賦以應。不
足，遂鬻宅以濟，猶冀獄得平反，無恙人歸。詎竟鐵
案如山，定讞待决矣。可憐夫婿，三字冤沉。一身庾
死。媼則大痛，遂自經以殉云。
如右所述，紅之鄰有不盡知者。然於紅父母之死
狀，則昭昭在人耳目。紅聞父母之不得其死，則復
一痛而絕。既甦，躄踊呼號者又久之。地磚被蹴多
碎。觀者吐舌稱奇。小别三年，胡便神勇乃爾？則益
想像白衣老尼之為人。就叩行狀於紅。仍弗答。而
急返叩父母葬處。則有西鄰張嫗者，挈以返而肅
    </div>
    <div page="13">
之坐曰：母夫人鬻宅而後，老身良不忍，則推屋舍
之。雖蔬食菜羹，食必與共。而渠家破人亡，老懷傷
盡。縱老身善為說辭，終竟莫由慰藉。某月日，得獄
中人死耗。越一日薄暮，老身入厨炊。比就若母共
食，則已解帶縊於牀柱，僵矣。嫗語至此，紅復大痛。
嫗亦揮涕曰：都是老身太憒憒，昧此先機。脱以人
守，不解须臾者，母夫人何至於死！嗟乎！吾負疚甚
矣。嫗又曰：既已無可奈何，吾惟致吾一片至誠心，
量力而殯之。權厝於野，樹一白楊以為識。距令蓋
十越月矣。紅乃跽拜嫗前謝曰：母盛德，令人感泣。
吾族衰，枝葉蕭踈，且復離散。一自吾父移家於斯，
百里内可往還者，絕鮮親故。微母，則吾母生將露
處，死且暴骨矣，敢拜盛德。紅拜，嫗亟答拜。起而擁
之曰：姑娘三年一别，歸已無家。吾殊愛憐妆也。可
便留此，暫息塵屑。紅復感謝而拜。已輒丏嫗導至
阿母葬處，奠酒陳辭，極悲憤沉痛之致。從此紅兒
易服色，守親喪。並其裙下之一搦鳳頭，亦自斥紅
而尚白。於是渾身上下一片白。直類雪美人，其冷
艷乃彌足傾城也。
紅暫依嫗居。更復求得阿爺埋骨處，哀奠有加，招
魂欲絕。憑棺號慟之餘，殊欲一啓棺蓋，一視長眠
人。然格於例，不果。又欲移將雙柩，合葬一邱。俾父
兮母兮，随唱九原，兩不寂寞。然又格於例，不果。格
於前一例者例之常，格於後一例者例之特也。移
棺合葬，本來何不可者。緣紅父罪人，而死於獄。凡
罪也而戮，狱也而斃者，於官殯，屍屬例不得過問。
紅不得移其父棺而合葬者，職是故耳。紅也嘗聞
人言，凡斃於獄中者，則穴獄曳尸出。草草殮埋而
    </div>
    <div page="14">
已。紅因此乃復大痛，哭曰：阿父其能瞑乎？畢竟為
誰構陷，父其知也耶？其不知也耶？兒必為阿父復
此仇也。紅遂晝伏夜行以為常，刺探構陷之仇人。
亦既稍稍得其崖略，然猶在疑信間。則喬装為丏
婦，日伺刀鋪主人動静。已遂廉得其與被殺者賈
人妻戀奸狀。一夕，紅踰垣入婦家，意欲劫婦而窮
詰之。比入，而刀铺主人已先在。擁婦狎笑，厥醜不
可覩聞。怒甚，便欲入，一倂殺卻。倏轉念曰不可。彼
果為稱陷之主謀者歟，則當執付公庭。用正仇人
之罪，而白亡父之冤。與其殺於室而快意一時，曷
若棄諸市而彰惡萬衆。脱非構陷吾父者，則不妨
便殺卻。如此奸夫淫婦，羲母尼所痛恨，亦吾所痛
恨者也。然則盍入而執之，臨以刃而刦之，而鞠之
乎？意方躊躇，而刀铺主人語作。語乃適及紅所欲
知者。幸哉，此殆天奪刀铺主人魄也。時則刀铺主
人昵語婦曰：予殺汝夫而代，還能勝任愉快否？婦
吃吃曰：有過之無不及也。刀铺主人意洋洋自得
曰：可笑胡塗官，至今猶夢夢，安知厨刀上之題名，
簿籍上之記録，凡所以為構陷地耳。吾為彼（指
乙父）設借刀殺人之計。構陷若人，利於彼而亦
利於吾者也。一舉而兩得，吾計不亦善乎？婦曰：汝
亦大作孽。可憐彼人，死猶夢夢。雖自知其冤，而不
知嫁禍者誰也。刀铺主人曰：死者即有知，要以為
構陷者必彼（指乙父）耳。又安知其他。婦曰：吾聞
人言，彼（指死者）被逮以迄於死，備攖三木，體無
完膚。腿膝指腕爛見骨，體枯瘦無復人狀。設彼死
能為厲者，吾殊爲汝捏一把汗也。刀铺主人曰：此
無慮，主使者當之耳。且……語未竟而奔然之聲
    </div>
    <div page="15">
作於戶外。則大駭，急結東裹衣，秉燭拔關視。則赫
然委地者人也。
閲者當知赫然委地者為紅兒矣。紅聞刀鋪主人
縷述其父惨死狀，不覺悲從中來，急淚奪眶出，幾
哭失聲曰：哀哀父母，然乃忍而弗號。弗號，心頭彌
復悲鬱沉痛，莫可外洩。於是逐暓亂而暈絕於地。
幸作丏婦装，衣著狀貌都極垢穢，良足掩其本來
面目之美。而刀铺主人則大駭，既不知其所自來，
又不審其曷為而厥。輒便不省人事。第見其淚漬
於頤，髮蒙茸如鬼，則呼婦共起。婦却立不前，所歡
曰：毋懼。彼X次固温温焉。彼殆來此行竊者。第彼
曷為而忽暈絕，其癇發耶。婦曰：盍且縛之，詰朝而
後訊之。所歡曰善。遂鑒縛其手足。婦持其足笑曰：
女空空兒一雙趺，乃纖纖乎其握不盈也。縛已，相
與曳入一空舍而委之。婦曰：彼今無能為矣。所歡
曰：然且睡去來，待彼自甦耳。遂携婦歸寢。然以丏
婦故。心緊而耳屬之以伺其勤静睡都弗能宴也
然而被樂者乃这無動靜異之復起視之麻樓之
索寸寸斷面再矫已失所在於是男女駭絕酿哦

共神可婦技是夜乃弗復敢睡顧影亦燕一似神
平其技之可婦酒伏程於其前後左右者著者曰
否紅站娘亦弗復敢留矣知姑娘甦手足皆熱盟
然自餐日，奈何菌莽而尖之楼警也吾力設不
逮被整翔能措手足耶則急进力一施展間索
寸断矣時則四顧無人念即執凶乎深處闪不易
奥脱為所制镀無已急豫垣歸歸乃竞校池
日哀哀父母悠悠泉臺兒誓復仇靈其佑之紅嗚
明久之推枕而趣見月色凄清跡星數點於時萬